\section{统计物理随堂测验}
2023.3.13
\subsection{A组}
\begin{questions}
  \question 简述卡诺循环及其效率.
  \begin{solution}
    (p27)卡诺循环过程由两个等温过程和两个绝热过程组成. 其效率为
    \begin{equation}
      \eta = 1 - \frac{T_2}{T_1}.
    \end{equation}
  \end{solution}
  \question 热机和制冷机效率如何定义.
  \begin{solution}
    (p29)
    热机效率的定义为气体对外做功$W$与吸收的热量$Q_1$之比:
    \begin{equation}
      \eta = \frac{W}{Q_1}.
    \end{equation}
    制冷机的工作系数$\eta'$被定义为从低温热源吸取的热量$Q_2$除以外界所作的功$W$:
    \begin{equation}
      \eta' = \frac{Q_2}{W}.
    \end{equation}
  \end{solution}
  \question 简述热力学第二定律的开氏表述.
  \begin{solution}
    (p30)不可能从单一热源吸热使之完全变成有用的功而不引起其他变化.
  \end{solution}
  \question 证明热力学第二定律的克氏表述和开氏表述的等价性.
  \begin{solution}
    (p31)热力学第二定律的两个表述是等效的. 我们先证明, 如果克氏表述不成立, 则开氏表述也不成立. 考虑一个卡诺循环, 工作物质从温度为$T_1$的高温热源吸取热量$Q_1$, 在温度为$T_2$的低温热源放出热量$Q_2$, 对外做功$W=Q_1-Q_2$. 如果克氏表述不成立, 可以将热量$Q_2$从温度为$T_2$的低温热源送到温度为$T_1$的高温热源而不引起其他变化, 则全部过程的最终后果是从温度为$T_1$的热源吸取$Q_1-Q_2$的热量, 将之完全变成有用的功, 这样开氏表述也就不成立.

    反之, 我们再证明, 如果开氏表述不成立, 则克氏表述也不能成立. 如果开氏表述不成立, 一个热机能够从温度为$T_1$的热源吸取热量$Q_1$使之全部转化为有用的功$W=Q_1$, 就可以利用这个功来带动一个逆卡诺循环, 整个过程的最终后果是将热量$Q_2$从温度为$T_2$的低温热源传到温度为$T_1$的高温热源而未引起其他变化. 这样克氏表述也就不能成立.
  \end{solution}
  \question 将相同质量温度分别为$T_1$和$T_2$的两杯水在等压下绝热混合, 求熵变.
  \begin{solution}
    (p44)两杯水等压绝热混合后, 终态温度为$\frac{T_1+T_2}{2}$. 以$T, p$为状态参量, 两杯水的初态分别为$(T_1, p)$和$(T_2, p)$; 终态为$(\frac{T_1+T_2}{2}, p)$. 根据热力学基本方程,
    \begin{equation}
      \dd S = \frac{\dd U + p\dd V}{T}.
    \end{equation}
    由于$\dd S$是完整微分, 我们可以沿联结初态和终态的任意积分路径进行积分来求两态的熵差. 既然两杯水在初态和终态的压强相同, 在积分中令压强保持不变是方便的. 在压强不变时, $\dd H = \dd U + p\dd V$, 故
    \begin{equation}
      \dd S = \frac{\dd H}{T} = \frac{C_p\dd T}{T}.
    \end{equation}
    积分后得两杯水的熵变分别为
    \begin{equation}
      \Delta S_1 = \int_{T_1}^{\frac{T_1+T_2}{2}}\frac{C_p\dd T}{T} = C_p\ln\frac{T_1+T_2}{2T_1},
    \end{equation}
    \begin{equation}
      \Delta S_2 = \int_{T_2}^{\frac{T_1+T_2}{2}}\frac{C_p\dd T}{T} = C_p\ln\frac{T_1+T_2}{2T_2}.
    \end{equation}
    总的熵变等于两杯水的熵变之和:
    \begin{equation}
      \Delta S = \Delta S_1 + \Delta S_2 = C_p\ln\frac{(T_1+T_2)^2}{4T_1T_2}.
    \end{equation}
  \end{solution}
\end{questions}
\subsection{B组}
\begin{questions}
  \question 简述热力学第二定律的克氏表述.
  \begin{solution}
    (p30) 不可能把热量从低温物体传到高温物体而不引起其他变化.
  \end{solution}
  \question 简述什么是热力学温标.
  \begin{solution}
    (p35) 两个温度的比值是通过在这两个温度之间工作的可逆热机与热源交换的热量的比值来定义的. 由于比值与工作物质的特性无关, 所以引进的温标显然不依赖于任何具体物质的特性, 而是一种绝对温标, 称为热力学温标(也称开尔文温标, 单位$\unit{K}$).
  \end{solution}
  \question 如何理解一个不可逆过程产生的后果不可能完全消除而使一切恢复原状.
  \begin{solution}
    (p32) 一个不可逆过程发生后, 如果我们企图用某种方式消除它所产生的后果, 实际上只能将它所产生的后果转化为另一个不可逆过程的后果而存在.
  \end{solution}
  \question 简述热力学基本微分方程, 如何理解这一方程.
  \begin{solution}
    (p39)热力学基本微分方程是
    \begin{equation}
      \dd U = T\dd S - p\dd V.
    \end{equation}
    它综合了第一定律和第二定律的结果, 它给出了在相邻的两个平衡态之间, 状态变量$U, S, V$的增量之间的关系.
  \end{solution}
  \question 证明卡诺定理.
  \begin{solution}
    (p33) (卡诺定理: 所有工作于两个一定温度之间的热机, 以可逆机的效率为最高).

    设有两个热机A和B. 它们的工作物质在各自的循环中, 分别从高温热源吸收热量$Q_1$和$Q_1'$, 在低温热源放出热量$Q_2$和$Q_2'$, 对外做功$W$和$W'$. 它们的效率分别为
    \begin{equation}
      \eta_A = \frac{W}{Q_1}, \quad \eta_B = \frac{W'}{Q_1'}.
    \end{equation}
    假设A为可逆机, 我们要证明$\eta_A\ge\eta_B$.

    为方便起见, 假设$Q_1=Q_1'$. 我们用反证法. 如果定理不成立, 即如果$\eta_A<\eta_B$, 则由$Q_1=Q_1'$可知$W'>W$. A既然是可逆机, 而$W'$又比$W$大, 就可以利用B所作的功的一部分(这部分等于$W$)推动A反向运行. A将接受外界的功, 从低温热源吸取热量$Q_2$, 在高温热源放出热量$Q_1$. 在两个热机的联合循环终了时, 两个热机的工作物质都恢复原状, 高温热源也没有变化, 但却对外界做功$W'-W$. 这功显然是由低温热源放出的热量转化而来的. 因为根据热力学第一定律有
    \begin{equation}
      W = Q_1 - Q_2,
    \end{equation}
    和
    \begin{equation}
      W' = Q_1' - Q_2',
    \end{equation}
    而$Q_1=Q_1'$, 两式相减得
    \begin{equation}
      W'-W = Q_2 - Q_2'.
    \end{equation}
    这样, 两个热机的联合循环终了时, 所产生的唯一变化就是从单一热源(低温热源)吸取热量$Q_2-Q_2'$而将之完全变成有用的功了. 这是与热力学第二定律的开氏表述相违背的. 因此不能有$\eta_A<\eta_B$, 而必须有$\eta_A\ge\eta_B$.

    (从卡诺定理可以得到以下的推论: 所有工作于两个一定温度之间的可逆热机, 其效率相等.)
  \end{solution}
\end{questions}